先施威水史

先施公司宣佈賣盤予中資機構，一間戰前已經成立土生土長嘅香港公司正式變成中資，先施公司對於香港嘅意義，除咗其家族成員馬文輝先生對於爭取香港成為英國自治領嘅貢獻外，重對香港嘅貿易發展有過極重要貢獻。

#工業產品篇：
先施1933年舉辦香港開埠史第一個本地「華貨展覽會」（中國及香港貨品並列），不過早喺之前，其實香港貨品一早已經在大英帝國境內不同地區及外國展示。大英帝國方面，1886年香港應理藩院要求，派出代表赴京城倫敦參與「殖民地與印度博覽會」（Colonial and Indian Exhibition)，由於當時香港工業初起步，展品極為有限而且以手工製品為主，雖然博覽並未對當時香港有太大影響，但此次展覽係香港首次參與國際層次嘅展覽會，其意義仍然巨大。

1924年英國再次舉辦殖民地博覽會 - 「大英帝國博覽會」(British Empire Exhibition)，理藩院邀請帝國境內所以殖民地及自治地參展，是次設有香港館，展示文化風貌及工業製品比1886年嘅更有規模，文化展示包括飲茶體驗及由東英學圃（何東家族所立）派遣之養蠶取絲技術展示，工業製品如銀器及籐木製作，亦大受參觀者歡迎，因而令香港參展團隊得到王室稱許，成為一時佳話。

帝國境外，由於英日關係友好，作為英國屬地嘅香港同日本屬地嘅台灣亦偶有交流，1916年台北舉辦台灣勸業共進會，台灣當局於第二會場設立「南支南洋館」，香港展區位處其中，根本日本紀錄，當時港貨極受日本人歡迎，港貨貿易額喺該次展會最銷情最好。港貨開始同時遊走於東亞、東南亞以至大英帝國各部，包括澳洲市場。

但自1928年起情況出現轉變，中國政府推行「國貨政策」，雖然中國政府標示非英資/合資之香港廠商製品為「華資製品」，但政策上，中國視「香港華資」為大英帝國所生產嘅工業製品，對此中國政府課收苛刻關稅，好彩嘅係中國市場萎縮嘅同時，英國本國與各殖民地之間於1932年決定推行共同市場，令香港產品能夠更為客易進參帝國境內各市場，因此為開拓新市場及穩固本地人買本地貨，1933年先施公司首先舉辦推廣港產貨品嘅本地博覽會。之後，1935年港商先後前往英屬海峽殖民地（新加坡）參展第一屆「華商貨品展覽會」、開拓南洋市場；及1935年再赴日屬台灣，參與台灣始政四十周年博覽會，促進港、日（及台）貿易。

除此之外，到1938年，日後稱為香港工業展覽會嘅第一屆「中國貨品展覽會」開展，如同先施公司嘅經驗，1938年展會同時展有中國貨及香港貨，提倡精神雖然是「華人用華貨」，但強調本地人要與英國合作多辦實業，相較而言亦貼合港貨展覽會而非中國貨展覽會嘅定義。但1939年第二屆展會因為背後受中國支持，因而中華國族主義色彩較厚，港貨推廣反而並非重點，直至1940，港督為展會主持開幕儀式，展會精神又復歸正常，甚至出現勞軍義賣籌款（為英軍及當時英軍盟友：中國軍），1941年最後一屆亦大致相若，貨品分為香港區及中國（上海）區，並同時立有國王佐治六世畫像及國旗，與中國國民政府軍事委員長蔣介石畫像及中國國旗。

戰後，香港工業以極快速度回復正軌，1948年「中國貨品展覽會」復辦，重新推廣港貨，1949年決議會場唔再懸掛中國國旗（從此只懸掛米字旗及主辦方中華廠商會會旗），1951年正式改名為「香港工業展覽會」，以「香港人用香港貨」為口號，直至其停辦。本地以外，香港先後亦於1948年參與英國工業展覽會及1951年新加坡殖民地第一屆香港華資工業出品星洲展覽會，重新奠定香港貨於南洋地區及英國嘅重要地位。

#農業產品：
香港雖然並非農業型殖民地，但香港政府仍極為鼓勵香港農業，1898年接管清屬九龍後（深圳河以南，港府稱為新界），未幾何東家族取得新界北部份農地發展為農場，即東英學圃，1924年參與帝國展覽會後，何東家族之農業成就受港府肯定，1927年當何東家族希望於其農場開辦新界農產展覽會、以推廣香港農產品，旋即得港督首肯而得到政府公帑資助，之後雖然舉辦場地轉移至墟市，但港府直至1941年戰爭爆發前，一直支持推廣香港農業製品，以令港人食港貨，甚至成為本地食品工業原料來源，再製成加工食品轉銷大英帝國各地、中國及日本。

戰後，1953年農產會重開，並由政府接辦，改名為農業展覽會，找持續舉辦直至今日，而私人支授農業方面，則由戰前主要嘅何東家族農場變為嘉道理家族嘅農業輔助會及實驗農場，繼續為香港研發及推廣本地農業產品。

圖：
上：1886年殖民地及印度博覽會
左下：1935年台灣始政四十周年博覽會
右下1：1933年先施公司展覽報紙報道
右下2：1924年大英帝國展覽會香港館

開埠一七九年五月十六號

推！！

裕華呢？

裕華算數啦，只係幫中共籌錢做衰嘢！